# 16. Теорема о допустимом базисном решении.

**Теорема**. Допустимое решение задачи линейного программирования в канонической форме является допустимым базисным решением (ДБР) тогда и только тогда, когда оно является крайней точкой $`\Omega`$.

*Доказательство*: У ДБР ненулевыми могут быть только те компоненты, которые отвечают базисным переменным, т.е. система столбцов матрицы $`A`$ ограничений, отвечающих ненулевым компонентам вектора, есть часть системы базисных столбцов, а потому она линейно независима. Следовательно, ДБР – крайняя точка допустимого множества.  
У крайней точки $`x`$ допустимого множества количество ненулевых значений не превышает ранга матрицы $`A`$, а, значит, количества ограничений $`m`$. Соответствующие столбцы матрицы $`A`$ линейно независимы, и их можно дополнить до набора базисных столбцов. Всем оставшимся столбцам будут соответствовать нулевые компоненты вектора $`x`$. Следовательно, вектор $`x`$ является базисным решением. Т.к. он принадлежит допустимому множеству, он есть ДБР.
$`\blacksquare`$